# 实验2：用户及权限管理
 学号：202010414208，姓名：李雨轩，班级：2班
## 实验目的
掌握用户管理、角色管理、权根维护与分配的能力，掌握用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。

## 实验内容
Oracle有一个开发者角色resource，可以创建表、过程、触发器等对象，但是不能创建视图。本训练要求：


- 在pdborcl插接式数据中创建一个新的本地角色role1，该角色包含connect和resource角色，同时也包含CREATE VIEW权限，这样任何拥有role1的用户就同时拥有这三种权限。
- 创建角色之后，再创建用户lll，给用户分配表空间，设置限额为50M，授予role1角色。
- 最后测试：用新用户lll连接数据库、创建表，插入数据，创建视图，查询表和视图的数据。


## 实验步骤

- 第1步：以system登录到pdborcl，创建角色role1和用户lll，并授权和分配空间：

```
$ sqlplus system/123@pdborcl;
CREATE ROLE role1;
GRANT connect,resource,CREATE VIEW TO role1;
CREATE USER lll IDENTIFIED BY 123 DEFAULT TABLESPACE    users TEMPORARY TABLESPACE temp;
ALTER USER lll default TABLESPACE "USERS";
ALTER USER lll QUOTA 50M ON users;
GRANT role1 TO lll;
--收回角色
REVOKE role1 FROM lll;
```
>语句“ALTER USER lll QUOTA 50M ON users;”是指授权lll用户访问users表空间，空间限额是50M。

![](1.png)

- 第2步：新用户lll连接到pdborcl，创建表customers和视图customers_view，插入数据，最后将customers_view的SELECT对象权限授予hr用户。session_privs，session_roles可以查看会话权限和角色。

```
$ sqlplus lll/123@pdborcl
SQL> show user;
USER is "lll"
SQL>
SELECT * FROM session_privs;
SELECT * FROM session_roles;
SQL>
CREATE TABLE customers (id number,name varchar2(50)) TABLESPACE "USERS" ;
INSERT INTO customers(id,name)VALUES(1,'zhang');
INSERT INTO customers(id,name)VALUES (2,'wang');
CREATE VIEW customers_view AS SELECT name FROM customers;
GRANT SELECT ON customers_view TO hr;
SELECT * FROM customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```


- 第3步：用户hr连接到pdborcl，查询lll授予它的视图customers_view

```
$ sqlplus hr/123@pdborcl
SQL> SELECT * FROM lll.customers;
select * from lll.customers
                   *
第 1 行出现错误:
ORA-00942: 表或视图不存在

SQL> SELECT * FROM lll.customers_view;
NAME
--------------------------------------------------
zhang
wang
```
![](2.png)
>概要文件设置,用户最多登录时最多只能错误3次
```
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>ALTER PROFILE default LIMIT FAILED_LOGIN_ATTEMPTS 3;
```
![](3.png)
>设置后，sqlplus hr/错误密码@pdborcl 。3次错误密码后，用户被锁定。
锁定后，通过system用户登录，alter user lll unlock命令解锁。

```
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL> alter user lll  account unlock;
```
![](4.png)

数据库和表空间占用分析

当实验做完之后，数据库pdborcl中包含了新的角色role1和用户lll。
新用户lll使用默认表空间users存储表的数据。
随着用户往表中插入数据，表空间的磁盘使用量会增加。


查看数据库的使用情况
以下样例查看表空间的数据库文件，以及每个文件的磁盘占用情况。
```
$ sqlplus system/123@pdborcl

SQL>SELECT tablespace_name,FILE_NAME,BYTES/1024/1024 MB,MAXBYTES/1024/1024 MAX_MB,autoextensible FROM dba_data_files  WHERE  tablespace_name='USERS';

SQL>SELECT a.tablespace_name "表空间名",Total/1024/1024 "大小MB",
 free/1024/1024 "剩余MB",( total - free )/1024/1024 "使用MB",
 Round(( total - free )/ total,4)* 100 "使用率%"
 from (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)free
        FROM   dba_free_space group  BY tablespace_name)a,
       (SELECT tablespace_name,Sum(bytes)total FROM dba_data_files
        group  BY tablespace_name)b
 where  a.tablespace_name = b.tablespace_name;

```
![](5.png)
![](6.png)
>autoextensible是显示表空间中的数据文件是否自动增加。
>MAX_MB是指数据文件的最大容量。


实验结束删除用户和角色
```
$ sqlplus system/123@pdborcl
SQL>
drop role role1;
drop user lll cascade;
```
![](7.png)

## 结论
 本次实验主要学习掌握用户管理、角色管理、权根维护与分配的能力，
 掌握用户之间共享对象的操作技能，以及概要文件对用户的限制。
 通过实际的操作，我进一步懂得了数据库的对于不同用户和角色的管理。







